\documentclass[letterpaper,11pt]{article}
% Soporte para los acentos.
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}    
% Idioma español.
\usepackage[spanish,mexico, es-tabla]{babel}
% Soporte de símbolos adicionales (matemáticas)
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath}		
\usepackage{amssymb}		
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{ragged2e}
% Modificamos los márgenes del documento.
\usepackage[lmargin=2cm,rmargin=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\title{Universidad Nacional Autónoma de México \\
       Facultad de Ciencias \\
       Estructuras Discretas \\ 
       Tarea 4}
\author{Rubí Rojas Tania Michelle \\
        taniarubi@ciencias.unam.mx \\
        \# cuenta: 315121719}
\date{4 de diciembre de 2017}

\begin{document}
\maketitle

\begin{enumerate}
    % Ejercicio 1.
    \item Mostrar que la composición de relaciones es asociativa, es decir, si
    $R, S$ y $T$ son relaciones binarias, entonces

    \begin{center}
        $R ∘ (S ∘ T) = (R ∘ S) ∘ T$
    \end{center}

    \begin{proof} .
        \begin{itemize}
            \item[$⊆$] Supongamos que $(a, b) \in R ∘ (S ∘ T)$. Entonces existe 
            $c \in A$ tal que $(a, c) \in R$ y $(c, b) \in (S ∘ T)$. Por 
            definición, existe $d \in A$ tal que $(c,d) \in S$ y 
            $(d, b) \in T$. Como $(a, c) \in R$ y $(c,d) \in S$, entonces 
            $(a, d) \in R ∘ S$. Además, $(d, b) \in T$ por lo que 
            $(a, b) \in (R ∘ S) ∘ T$.

            \item[$⊇$] Supongamos que $(a,b) \in (R ∘ S) ∘ T$. Entonces, existe
            $c \in A$ tal que $(a,c) \in (R ∘ S)$ y $(c,b) \in T$. Por definición,
            existe $d \in A$ tal que $(a, d) \in R$ y $(d, c) \in S$. Como $
            (d,c) \in S$ y $(c,b) \in T$, entonces tenemos que $(d, b) \in S ∘ T$.
            Además, $(a, d) \in R$, por lo que $(a, b) \in R ∘ (S ∘ T)$.  
        \end{itemize}
    \end{proof}

    % Ejercicio 2.
    \item Sean $A = \{0, 1, 2, 3\}$, $R = \{(a,b) \; | \; a+1\}$ y 
    $S = \{(a,b) \; | \; a = b+2\}$. Realice lo siguiente:

    \begin{itemize}
        % Ejercicio 2.1
        \item Calcule $R$ y $S$

        \textsc{Solución:} $R = \{(0,1), (1,2), (2,3)\}$ y $S = \{(2,0), (3,1)\}$

        % Ejercicio 2.2
        \item Calcule $R ∘ S$

        \textsc{Solución:} $R ∘ S = \{(1,0), (2,1)\}$

        % Ejercicio 2.3
        \item Calcule $R^{3}$

        \textsc{Solución:} $\varnothing$.
    \end{itemize}

    % Ejercicio 3.
    \item Demuestra que $(R^{-1})^{-1} = R$.

    \begin{proof}
        Tenemos que 
        \begin{center}
            $(x, y) \in R ⇔ (y, x) \in R^{-1} ⇔ (x, y) \in (R^{-1})^{-1}$
        \end{center}
    \end{proof}

    % Ejercicio 4.
    \item Para las siguientes relaciones, argumente si cumplen o no con las 
    propiedades de reflexividad, simetría, antisimetría y transitividad.

    \begin{itemize}
        % Ejercicio 4.1
        \item Sean $R$ la relación definida en los números reales por $xRy$
        si y sólo si $x \leq y$.

        \textsc{Solución:}
        \begin{itemize}
            \item Reflexividad. Esta relación cumple con esta propiedad ya que 
            para cualquier $x \in R$ se tiene que $xRx$ pues $x \leq x$.

            \item Simetría. Esta relación no cumple con esta propiedad ya que
            $2, 3 \in R$ y entonces $2 \leq 3$ pero $3 \not \leq 2$.

            \item Antisimetría. Esta relación cumple con esta propiedad ya que 
            para cualquier $x, y \in R$ se tiene que si $xRy \land yRx$ entonces 
            $x \leq y \land y \leq x$ y por la antisimétría de $\leq$, obtenemos 
            que $x = y$.

            \item Transitividad. Esta relación cumple con esta propiedad ya
            que para cualquier $x, y, z \in R$ se tiene que si $xRy \land yRz$
            entonces $x \leq y \land y \leq z$ y por transitividad de $\leq$
            obtenemos que $x \leq z$, lo cual implica que $xRz$. 
        \end{itemize}

        % Ejercicio 4.2
        \item Sean $A = \{a,b,c,d\}$ y $R = \{(a,a), (a,b), (a,c), (b,a), (b,b),
        (b,c), (b,d), (d,d)\}$

        \textsc{Solución:}
        \begin{itemize}
            \item Reflexividad. Esta relación no cumple con esta propiedad ya
            que $(c, c) \not \in R$.

            \item Simetría. Esta relación no cumple con esta propiedad ya que 
            $(a, c) \in R$ pero $(c, a) \not \in R$.

            \item Antisimetría. Esta relación no cumple con esta propiedad ya
            que $(a, b), (b, a) \in R$, pero $a \not = b$.

            \item Transitividad. Esta relación no cumple con esta propiedad ya 
            que $(a, b), (b, d) \in R$, pero $(a, d) \not \in R$.
        \end{itemize}

        % Ejercicio 4.3
        \item Sea $A = ℤ^{+} × ℤ^{+}$ y $R$ la relación $R = \{(a,b), (c,d)) \; 
        | \; a + d = b + c\}$

        \textsc{Solución:}
        \begin{itemize}
            \item Reflexividad. Esta relación cumple con esta propiedad ya que 
            para cualquier $(a, b) \in R$ tenemos que $a + b = b + a$, por lo 
            que $((a, b), (b, a)) \in R$.

            \item Simetría. Esta relación cumple con esta propiedad ya que 
            si $((a, b), (c, d)) \in R$ entonces $a + d = b + c$, y por la 
            conmutatividad de la suma en $ℤ$ tenemos que $c + b = d + a$, 
            lo que implica que $((c, d), (a, b)) \in R$. 

            \item Antisimetría. Esta relación no cumple con esta propiedad 
            ya que \\ $((1, 1), (2, 2)), ((2, 2), (1,1)) \in R$ pero 
            $((1,1) \not = (2,2))$.
            \item Transitividad. Esta relación cumple con esta propiedad ya que 
            si \\ $((a, b), (c, d)), ((c, d), (e, f)) \in R$ entonces 
            $a + d = b + c \land c + f = d + e$. Sumando ambas igualdades 
            tenemos que $a + d + c + f = b + c + d + e$ y usando la ley de la 
            cancelación en la suma obtenemos $a + f = b + e$, lo que implica 
            que $((a, b), (e, f)) \in R$. 
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    % Ejercicio 5.
    \item Conteste los siguientes incisos.
    \begin{itemize}
        % Ejercicio 5.1
        \item ¿Puede una relación en un conjunto no ser reflexiva ni
        antirreflexiva? Justifique su respuesta.

        \textsc{Solución:} Sí. Consideremos el conjunto $A = \{1, 2\}$ y la 
        relación $R = \{(1,1)\}$. Como $(2,2) \not \in R$ entonces $R$ no es 
        reflexiva y como $(1, 1) \in R$ entonces $R$ tampoco es antirreflexiva.

        % Ejercicio 5.2
        \item ¿Puede una relación en un conjunto ser simétrica y 
        antisimetríca? ¿O ser asimétrica y antisimétrica también? Justifique su
        respuesta.  
        
        \textsc{Solución:} Sí. Consideremos el conjunto $A = \{1, 2\}$ y las 
        relaciones $R_{1} = \{(1,1)\}$ y $R_{2} = \{(1,2)\}$. Entonces tenemos 
        que $R_{1}$ es simétrica y antisimétríca, mientras que $R_{2}$ es 
        antisimétrica y asimétrica. 
    \end{itemize}

    % Ejercicio 6.
    \item Muestre que una relación $R$ sobre $A$:
    \begin{itemize}
        % Ejercicio 6.1
        \item Es reflexiva si y sólo si $I_{A} ⊆ R$

        \begin{proof} .
            \begin{itemize}
                \item[$⇒$] Supongamos que $R$ es reflexiva. Sea $x \in I_{A}$.
                Por definición, $x = (a, a)$ para algún $a \in A$. Por 
                hipótesis, tenemos que $(a, a) \in R$, por lo que $x \in R$, 
                lo que implica que $I_{A} ⊆ A$.

                \item[$⇐$] Supongamos que $I_{A} ⊆ R$. Sea $a \in A$. Como 
                $(a, a) \in I_{A}$, por hipótesis tenemos que $(a, a) \in R$,
                lo que implica que para cada $a \in A$ se tiene que 
                $(a, a) \in R$, por lo que $R$ es reflexiva. 
            \end{itemize}
        \end{proof}

        % Ejercicio 6.2
        \item Es simétrica si y sólo si $R = R^{-1}$

        \begin{proof} . 
            \begin{itemize}
                \item[$⇒$] Supongamos que $R$ es simétrica. Entonces  
                \begin{align*}
                    (a, b) \in R 
                    &⇔ (b, a) \in R \\ 
                    &⇔ (a, b) \in R^{-1}
                \end{align*}
                
                Por lo tanto, podemos concluir que $R = R^{-1}$.

                \item[$⇐$] Supongamos que $R = R^{-1}$. Sea $(a, b) \in R$.
                por definición de $R^{-1}$, tenemos que $(b, a) \in R^{-1}$, 
                pero por hipótesis $(b, a) \in R$. Por lo tanto, $R$ es 
                simétrica.  
            \end{itemize}
        \end{proof}

        % Ejercicio 6.3
        \item Es transitiva si y sólo si $R ∘ R ⊆ R$
        
        \begin{proof} .
            \begin{itemize}
                \item[$⇒$] Supongamos que $R$ es transitiva. Sea 
                $(a, c) \in R ∘ R$. Por definición de composición, existe 
                $b \in A$ tal que $(a, b), (b, c) \in R$. Y por hipótesis,
                esto último implica que $(a, c) \in R$, por lo que podemos 
                concluir que $R ∘ R ⊆ R$.

                \item[$⇐$] Supongamos que $R ∘ R ⊆ R$. Sean 
                $(a, b), (b, c) \in R$. Por definición de composición, tenemos 
                que $(a, c) \in R ∘ R$ y por hipótesis podemos concluir que 
                $(a, c) \in R$. Por lo tanto, $R$ es transitiva. 
            \end{itemize}
        \end{proof}
    \end{itemize}

    % Ejercicio 7.
    \item Sea $A = ℝ$. Definimos $R ⊆ A × A$ donde $R = \{(x, y) \; | \; 
    ⌊2x⌋ = ⌊2y⌋\}$ donde $⌊2x⌋$ se define como el mayor entero $i \in ℤ$ tal que 
    $i \leq x$.
    \begin{itemize}
        % Ejercicio 7.1
        \item Verifique que $R$ sea una relación de equivalencia.

        \textsc{Solución:}
        \begin{itemize}
            \item Relexividad. Sea $x \in R$. Es claro que $⌊2x⌋ = ⌊2x⌋$, 
            por lo que $(x, x) \in R$. 

            \item Simetría. Sea $(x, y) \in R$. Entonces $⌊2x⌋ = ⌊2y⌋$, y por 
            la conmutatividad de la igualdad, tenemos que $⌊2y⌋ = ⌊2x⌋$. Por
            lo tanto, $(y, x) \in R$. 

            \item Transitividad. Sean $(x, y), (y,z) \in R$. Entonces 
            $⌊2x⌋ = ⌊2y⌋ \land ⌊2y⌋ = ⌊2z⌋$. Por la transitividad de la 
            igualdad tenemos que $⌊2x⌋ = ⌊2z⌋$, lo que implica que 
            $(x, z) ∈ R$. 
        \end{itemize}

        % Ejercicio 7.2
        \item Determine las clases de equivalencia de $\frac{1}{4}$ y 
        $\frac{1}{2}$.

        \textsc{Solución:} Como $⌊2(\frac{1}{4})⌋ = ⌊\frac{1}{2}⌋ = 0$ entonces 
        tenemos que la clase de equivalencia de $\frac{1}{4}$ es el conjunto 

        \begin{align*}
            \{ x ∈ ℝ \; : \; ⌊2x⌋ = 0\}
            &= \{x ∈ ℝ \; : \; 0 \leq 2x < 1\} \\ 
            &= \{x ∈ ℝ \; : \; 0 \leq x < \frac{1}{2}\}
        \end{align*}

        Y como $⌊2(\frac{1}{2})⌋ = ⌊1⌋ = 1$ entonces tenemos que la clase de  
        equivalencia de $\frac{1}{4}$ es el conjunto 

        \begin{align*}
            \{x ∈ ℝ \; : \; ⌊2x⌋ = 1\} 
            &= \{x ∈ ℝ \; : \; 1 \leq 2x < 2\} \\ 
            &= \{x ∈ ℝ \; : \; \frac{1}{2} \leq x < 1\}
        \end{align*}

        % Ejercicio 7.3
        \item Describa la partición de $ℝ$ en clases de equivalencia.

        \textsc{Solución:} Sean $C_{1} = \{[x, x + \frac{1}{2}) \: : \; x ∈ ℤ\}$
        y $C_{2} = \{[x + \frac{1}{2}, x + 1) \; : \; x ∈ ℤ\}$. La partición de 
        $R$ en clases de equivalencia está dada por $P = C_{1} ∪ C_{2}$. 
    \end{itemize}

    % Ejercicio 8.
    \item Determine si las siguientes relaciones son de equivalencia. Si lo son,
    demuestre cada una de las propiedades, si no lo son, exhiba un ejemplo de  
    por qué no se cumple alguna propiedad.
    \begin{itemize}
        % Ejercicio 8.1
        \item $R = \{(a,b) \; : \; a,b \in ℤ, a+b$ es impar$\}$

        \textsc{Solución:} No es una relación de equivalencia pues no cumple 
        con la propiedad de reflexividad. Para cualquier $a \in ℤ$ tenemos que 
        $a + a = 2a$, que es par, por lo que $(a, a) ∉ R$.
        
        % Ejercicio 8.2
        \item $R = \{(a,b) \; : \; a,b \in ℤ, a+b$ es par$\}$

        \begin{proof} . 
            \begin{itemize}
                \item Reflexividad. Para cualquier $a ∈ R$, tenemos que 
                $a + a = 2a$, que es par, por lo que $(a, a) ∈ R$. 

                \item Simetría. Si $(a, b) ∈ R$ entonces $a + b$ es par, y 
                como $a + b = b + a$, eso implica que $b + a$ es par. Por lo 
                tanto, $(b, a) ∈ R$. 

                \item Transitividad. Si $(a, b), (b, c) ∈ R$ entonces $a + b$ y 
                $b + c$ son pares, es decir, existen $r, s ∈ R$ tales que 
                $a + b = 2r$ y $b + c = 2s$. Igualando ambas expresiones 
                obtenemos que 
                \begin{align*}
                    a + b + b + c &= 2r + 2s \\ 
                    a + 2b +c &= 2r + 2s \\ 
                    a + c &= 2r + 2s + 2b \\ 
                    a + c &= 2(r + s +b)
                \end{align*} 
                
                Como $a + c$ es par, entonces podemos concluir que $(a, c) ∈ R$. 
            \end{itemize}
        \end{proof}

        % Ejercicio 8.3
        \item $R = \{(a,b) \; : \; a,b ∈ ℤ, |a-b| \leq 5\}$

        \textsc{Solución:} No es una relación de equivalencia ya que no cumple 
        con la propiedad de transitivdad. Esto porque $(0, 5), (5, 10) ∈ R$ 
        pero $(0, 10) ∉ R$ pues $|0 - 10| = 10 \not \leq 5$. 
        % Ejercicio 8.4
        \item $R = \{(a,b) \; : \; a, b \in ℤ, |a-b| < 1\}$

        \textsc{Solución:} No es una relación de equivalencia ya que no cumple 
        con la propiedad de transitividad. Esto porque $(0, \frac{1}{2}), 
        (\frac{1}{2}, 1) ∈ R$ pero $(0, 1) ∉ R$ pues $|0 - 1| = 1 \not < 1$. 
    \end{itemize}

    % Ejercicio 9.
    \item Una partición $P_{1}$ es un refinamiento de la partición $P_{2}$ si 
    cada conjunto $P_{1}$ es subconjunto de algún conjunto en $P_{2}$. Muestre 
    que la partición formada por las clases de congruencia módulo $6$ es un 
    refinamiento de la partición formada por las clases de congruencia módulo 
    $3$.

    \begin{proof}
        Sean $a, b ∈ ℤ$ tales que $a ≡ b$ $(mod \; 6)$, es decir, $6$ divide a 
        $a - b$. Por definición, esto significa que $a - b = 6k$ para alguna 
        $k ∈ ℤ$. Así, $(a - b) = 3(2k)$ para alguna $k ∈ ℤ$, y por lo tanto,
        podemos concluir que $3$ divide a $a - b$, es decir, $a ≡ b (mod \; 3)$.
        Esto demuestra que si $a ≡ b (mod \; 6)$, entonces $(a ≡ b) (mod \; 3)$.

        Consideremos ahora al entero $a$, a $X$, su clase de equivalencia bajo
        la congruencia módulo $6$ y a $Y$, su clase de equivalencia bajo la 
        congruencia módulo $3$. Por lo demostrado anteriormente, si $b ∈ X$
        entonces $b ∈ Y$, por lo que $X ⊆ Y$. Así, toda clase de congruencia 
        módulo $6$ está contenida en una clase de congruencia módulo $3$, y 
        por lo tanto, la partición formada por las clases de congruencia módulo 
        $6$ es un refinamiento de la partición formada por las clases de 
        congruencia módulo $3$. 

    \end{proof}

    % Ejercicio 10.
    \item Sea $A$ un subconjunto de $ℕ$, y sea $\preceq$ la relación sobre $A$
    definida por $a \preceq b$ si y sólo si $b = a^{k}$ para alguna $k \in ℕ$,
    para cada $a,b \in A$. Demuestre que $(A, \preceq)$ es un conjunto 
    parcialmente ordenado. ¿Es $(A, \preceq)$ un conjunto totalmente ordenado?

    \begin{proof} .
        \begin{itemize}
            \item Reflexividad. Sea $a ∈ ℕ$. Es claro que $a = a^{1}$, por lo 
            que $a \preceq a$.

            \item Antisimetría. Si $a \preceq b$ y $b \preceq a$ entonces 
            existen $r, s ∈ ℕ$ tales que $b = a^{r}$ y $a = b^{s}$. Sustituyendo
            el valor de $b$ de la primera expresión en la segunda obtenemos que 
            $a = (a^{r})^{s} = a^{rs}$, lo que implica que $rs = 1$. Como $r$ y 
            $s$ son naturales, entonces forzosamente $r = 1 = s$, por lo que 
            $a = b$. 

            \item Transitividad. Si $a \preceq b$ y $b \preceq c$ entonces 
            $b = a^{r}$ y $c = b^{s}$ para algunos $r, s ∈ ℕ$. Sustituyendo 
            el valor de $b$ de la  primer expresión en la segunda obtenemos que 
            $c = (a^{r})^{s}$ de donde $c = a^{r ⋅ s}$, lo que implica que 
            $a \preceq c$. 
        \end{itemize}

        El orden $\preceq$ no es total. Como $2 \not = 3$ y sólo estan
        permitidos los exponentes naturales, entonces no existe $k ∈ ℕ$ tal que 
        $2^{k} = 3$, o que $3^{k} = 2$, por lo que $2 \not \preceq 3$ y 
        $3 \not \preceq 2$. Así, $\preceq$ no es tricotómica, y por lo tanto, no 
        es un orden total.

    \end{proof}

    % Ejercicio 11.
    \item Sea $A$ un conjunto no vacío, y sea $R$ una relación sobre $A$. La 
    relación $R$ es un cuasi-orden si es reflexiva y transitiva. Suponga que 
    $R$ es un cuasi-orden. Sea $\sim$ la relación sobre $A$ definida por 
    $x \sim y$ si y sólo si $xRy$ y $yRx$ para cualesquiera $x, y \in A$.

    \begin{itemize}
        % Ejercicio 11.1
        \item Demuestre que $\sim$ es una relación de equivalencia.
        % Ejercicio 11.2
        \item Sean $x, y, a, b \in A$. Demuestre que si $xRy$  y $y \sim b$,
        entonces $aRb$.
        % Ejercicio 11.3
        \item Considere el conjunto $A/\sim$ definida por $[x]S[y]$ si y sólo 
        si $xRy$. Demuestre que $(A/\sim, S)$ es un conjunto parcialmente
        ordenado.
    \end{itemize}

    % Ejercicio 12.
    \item Sea $(A, \preceq)$ un conjunto parcialmente ordenado, sea $X$ un 
    conjunto, y sea $h: X → A$ una función inyectiva. Sea $\preceq'$ la 
    relación sobre $X$ definida por $x \preceq' y$ si y sólo si $h(x) 
    \preceq h(y)$, para cada $x, y \in X$. Demuestre que $(X, \preceq')$ es 
    un conjunto parcialmente ordenado.
\end{enumerate}
\end{document}