\documentclass[letterpaper,11pt]{article}
% Soporte para los acentos.
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}    
% Idioma español.
\usepackage[spanish,mexico, es-tabla]{babel}
% Soporte de símbolos adicionales (matemáticas)
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath}		
\usepackage{amssymb}		
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{ragged2e}
% Modificamos los márgenes del documento.
\usepackage[lmargin=2cm,rmargin=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\title{Universidad Nacional Autónoma de México \\
       Facultad de Ciencias \\
       Estructuras Discretas \\ 
       Tarea 1}
\author{Rubí Rojas Tania Michelle \\
        taniarubi@ciencias.unam.mx \\
        \# cuenta: 315121719}
\date{1 de septiembre de 2017}

\begin{document}
\maketitle

\begin{enumerate}
    % Ejercicio 1.
    \item Demuestre que las siguientes expresiones están bien formadas.    
    
    \begin{itemize}
        % Ejercicio 1.1
        \item $- ((a + b) * c) + 1$
        % Ejercicio 1.2
        \item $((p \rightarrow q) \land (r \leftrightarrow s)) \lor r$
    \end{itemize}

    % Ejericicio 2.
    \item Determine cuáles de las siguientes oraciones son proposiciones 
    atómicas, cuáles son proposiciones no atómicas y cuáles no son 
    proposiciones. Justifique su respuesta. 

    \begin{itemize}
        % Ejercicio 2.1
        \item[a)] El grito de Dolores, en $1810$, sentó las bases para la 
        independencia de México.
        % Ejercicio 2.2
        \item[b)] Para pasar el examen es necesario que los alumnos estudien, hagan
        la tarea y asistan a clase.
        % Ejercicio 2.3
        \item[c)] $a^{3} + 3a^{2}b + 3ab^{2} + a^{3}$
        % Ejercicio 2.4
        \item[d)] $x \neq y$. (Donde el operador binario $\neq$ evalúa a 
        \textbf{verdadero} si $x$ es distinto de $y$ y a \textbf{falso} si 
        $x$ es igual a $y$)
        % Ejercicio 2.5
        \item[e)] Asgard es el mundo de los AEsir y en Svartálfaheim habitan los 
        Svartalfar.
    \end{itemize}

    % Ejercicio 3.
    \item De los incisos de la pregunta anterior que son proposiciones, exhiba
    una traducción al lenguaje de la lógica proposicional.

    % Ejercicio 4.
    \item Coloque los paréntesis en las siguientes expresiones de acuerdo a la 
    precedencia y asociatividad de los operadores, sin preocuparse por la
    evaluación de la expresión.

    \begin{itemize}
        % Ejercicio 4.1
        \item[a)] $-b + b * * 2 - 4 \cdot a \cdot c / 2 \cdot a$ 
        % Ejercicio 4.2
        \item[b)] $p \land q \lor r \rightarrow s \leftrightarrow p \lor q$
        % Ejercicio 4.3
        \item[c)] $a < b \land b < c \rightarrow a < b$
        % Ejercicio 4.4
        \item[d)] $a \cdot b - a \cdot c \leftrightarrow a > 0 \land b > c$
    \end{itemize}

    % Ejercicio 5.
    \item Ejecute las siguientes sustituciones textuales simultáneas, fijándose
    bien en la colocación de los paréntesis. Quite los paréntesis que son 
    redundantes.

    \begin{itemize}
        % Ejercicio 5.1
        \item[a)] $5x + 3y * a - 4y[y := x]$
        % Ejercicio 5.2
        \item[b)] $(5x + 3y * a - 4y)[y := x]$
        % Ejercicio 5.3
        \item[c)] $(5x + 3y * a - 4y)[y, \; x := x, \;y]$
        % Ejercicio 5.4
        \item[d)] $(5x + 3y * a - 4y)[y := x][x := 3]$
    \end{itemize}

    % Ejercicio 6.
    \item Para las siguientes expresiones, determine a qué esquema pertenecen,
    dé el rango y conectivo principal. Justifique su respuesta.

    \begin{itemize}
        % Ejercicio 6.1
        \item[a)] $((p \land q) \lor (r \rightarrow s)) \rightarrow r$
        % Ejercicio 6.2
        \item[b)] $p \lor q \rightarrow r \rightarrow s \rightarrow t$
    \end{itemize}

    % Ejercicio 7.
    \item Para cada una de las expresiones del ejercicio anterior, construya
    los árboles de análisis sintáctico.

    % Ejercicio 8.
    \item Llene las partes que faltan y escriba en qué consiste la expresión 
    $E$.

    % Ejercicio 9.
    \item Utilizando únicamente la tabla de equivalencias dada en clase, 
    demuestre las siguientes equivalencias lógicas mediante razonamiento 
    ecuacional. Justifique cada paso.

    \begin{itemize}
        % Ejercicio 9.1
        \item[a)] $(A \lor B) \rightarrow Q \equiv (A \rightarrow Q) \land 
                   (B \rightarrow Q)$
        % Ejercicio 9.2
        \item[b)] $(A \land B) \rightarrow Q \equiv (A \rightarrow Q) \lor 
                   (B \rightarrow Q)$
        % Ejercicio 9.3
        \item[c)] $(A \land B) \rightarrow Q \equiv A \rightarrow (B 
                   \rightarrow Q)$
    \end{itemize}

    % Ejercicio 10.
    \item Para cada una de las siguientes fórmulas, determine si son o no 
    satisfacibles. En caso de serlo, muestre un modelo para cada una de ellas,
    y en caso de no serlo, demuestre que cada estado evalúa a falso.

    \begin{itemize}
        % Ejercicio 10.1
        \item[a)] $(P \lor Q) \land \neg P \land \neg Q$
        % Ejercicio 10.2
        \item[b)] $(\neg P \lor Q) \rightarrow ((P \land R) \leftrightarrow
                    ((S \land T) \rightarrow (U \lor P)))$
    \end{itemize}

    % Ejercicio 11. 
    \item Decida si los siguientes conjuntos son satisfacibles. Justifique 
    su respuesta.

    \begin{itemize}
        % Ejercicio 11.1
        \item $\Gamma = \{p \rightarrow q, \; p \lor r \land s, \;
                          q \rightarrow t\}$
        % Ejercicio 11.2
        \item $\Gamma = \{p \lor q \lor r, \; \neg (r \lor \neg s), \; 
                          s \leftrightarrow t, \; p \rightarrow \neg t, \; 
                          q \rightarrow (p \lor \neg t)\}$        
    \end{itemize}

    % Ejercicio 12.
    \item Para los siguientes argumentos, decida si son correctos y en caso de 
    no serlo dé una interpretación que haga verdaderas a las premisas y falsa 
    a la conclusión.

    \begin{itemize}
        % Ejercicio 12.1
        \item $p → q, \; p \lor r, \; \neg (r \land s), \; /∴
               (p → q) → (q \lor \neg s)$
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\end{document}